%\chapter{Topologia de $\R$}
\section{Exercícios.}

\secexercicio{Conjuntos abertos, conexos, fechados e discretos}
% Calcule

\exerciciolA
Seja $A=[0,1)\cup(1,2]\cup\{3\}$. Determine: 
\eitem $\overline{A}$; \hfill
\eitem $A^\circ$; \hfill
\eitem $\overline{A^\complement}$; \hfill
\eitem $\big(A^\complement\big)^\circ$.

\exerciciolA
Determine:
(a) $\overline{\Q}$;  \hfill
(b) $(\Q\cap[0,1])^\circ$; \hfill 
(c) $\N^\circ$; \hfill 
(d) ${\mathcal A}^\circ$ (algébricos); \hfill 
(e) $\overline{\mathcal A}$. 

\exerciciolA Calcule o fecho de 
$\left\{\dfrac{m}{n}; \ m,n\in\N, \ m\leq n\right\}$.
% abertos e interior

\exerciciolA Para cada um dos conjuntos abaixo, determine se é:
fechado? aberto?  discreto?

(a) $A=\left\{\dfrac12, \dfrac13, \dfrac14, \ldots \right\}$;
\quad
(b) $B=A\cup\{0\}$;
\quad
(c) $C$ um conjunto finito;

(d) $\N^\cc$;
\quad
(e) $\Z$;
\quad
(f) $\Q^\cc$.
\exercicio
Sejam $X\subset\R$ e $A$ a união de todos os subconjuntos abertos de
$X$. Prove
que $A=X^\circ$.


\exerciciolB
Prove que $X^\circ$ é o maior subconjunto aberto de $X$, ou seja, 
prove que:

\eitem $X^\circ$ é aberto;
\hfill
\eitem para todo aberto $A$ tal que $A\subset X$, temos $A\subset X^
\circ$.
 
\exercicio 
Prove que $\overline{X}$ é o menor subconjunto fechado de $X$, ou seja, 
prove que:

\eitem $\overline{X}$ é fechado;
\hfill
\eitem para todo fechado $F$ tal que $X\subset F$, temos $\overline{X}
\subset F$.
 

	
	\exerciciolA
	Prove que $A\subset \R$ é aberto
	(ver Definição~\refpag{Def: Aberto}) se, e somente se:

	(a) $\forall x\in A,\quad\exists\ep>0\quad\text{tal que}\quad
B_\ep(x)\subset A$;
	
	(b) $A$ é união enumerável de intervalos abertos;

\lA(c) $\forall a\in A$ e toda
sequência $x_n\rightarrow a$ existe $N\in\N$ tal que $x_n\in A$ 
para todo $n>N$. 

Obs: Desta forma podemos definir conjunto aberto através de sequências.

% aderência e fechados %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\exerciciolB
Seja $X\subset\R$. Prove que $(X^\circ)^\complement=\overline{X^\complement}$.


%\exercicio
%Sejam $X\subset\R$ e $F$ a interseção de todos os fechados que contêm $X$.
%Prove que $F=\overline{X}$.

	\exerciciolA Defina a distância de $a\in\R$ até um conjunto
	não-vazio $X$ por\\
\(d(a,X)=\inf\{|x-a|; \quad x\in X\}. 
\)
Prove que  ([L] p.149 no.29):

(a) $d(a,X)=0$ \underline{sse} %\footnote{se, e somente se} 
$a\in\overline X$;

(b) Se $X$ é fechado então para todo $a\in\R$ existe $x\in X$ tal que
$d(a,X)=|a-x|$.

	\exercicio
	Prove que se $A$ é limitado então $\overline{A}$ é limitado e
	$\sup(A)=\sup(\overline{A})$.

% Valor: 4.0
\exercicio
Prove os itens
%(\ref{It: Reuniao de fechados}) e (\ref{It: Intersecao de fechados}) 
(ii) e (iii)
da Observação~\refpag{Obs: Fechados em geral} a partir das definições de
conjunto fechado e ponto de aderência.



%Ponto de Acumulação e Discretos Isolados %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        \exercicio 
	%Dizemos que um conjunto é discreto se todos os seus
	%pontos são isolados. 
	Prove que
	$A$ é %um conjunto 
	discreto 
	\underline{sse} 
	$\forall x\in A$, existe $\varepsilon_x>0$ tal que
	$B_{\varepsilon_x}(x)\cap
	A=\{x\}$.
	
	\exercicioextra Prove  que se $A$ é discreto, então
	$A$ é enumerável.

	Dica: Para todo $x\in A$ tomemos $\varepsilon_x$ como no
	exercício anterior.   
	%, {\em i.e.}, $B_{\varepsilon_x}(x)\cap A=\{x\}$. 
	Sejam
$x,y\in A$ com $x\ne y$ e mostremos que $B_{\varepsilon_x/3}(x)\cap
B_{\varepsilon_y/3}(y)=\varnothing$.
Complete com \excpag{interenum}.

%	Dica: Para todo $a,b\in A$ existem $\varepsilon_a,
%	\varepsilon_b$ da definição de discreto. Agora verifique que a
%	bola $B_{\varepsilon_a/3}(a)$ é
%	disjunta com $B_{\varepsilon_b/3}(b)$ para $a\neq b\in A$. Agora
%	veja exercício acima.
	
	\exercicio Supondo que $A$ é discreto, prove que  se $A$ é:
	
	(a)  fechado, então $A$ é finito;
	\quad
	(a) aberto, então $A$ é vazio.

% Abertos e fechados %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Valor: 1.0
\exerciciolA
Dê um exemplo de família de abertos cuja interseção não é aberta. Dê um exemplo
de família de fechados cuja união não é fechada.


% Valor: 4.0
\exerciciolB
Sejam $X\subset\R$ e $x\in\R$. Prove que são equivalentes:

\eitem para todo conjunto aberto $A$ tal que $x\in A$, temos que $X\cap
A\ne\varnothing$;

\eitem para todo intervalo aberto $I$ tal que $x\in I$, temos $X\cap I
\ne\varnothing$;

\eitem para todo $\ep>0$, existe $y\in X$ tal que $|x-y|<\ep$;

\eitem $x\in\overline{X}$.


	\exercicio Investigue (prove ou dê um contraexemplo) se:

(a) $\overline{(A\cup B)}=\overline{A}\cup\overline{B}$; \qquad
(b) $(A\cup B)^\circ=A^\circ\cup B^\circ$. 
	\exerciciolA  Prove que se $A\subset\R$ é aberto então:
	
	(a) $A-\Z$ é aberto; \qquad
	(b) $A-F$ é aberto se $F$ é fechado.

	\exercicioextra
	Em topologia definimos a {\bf fronteira} de um conjunto $A$
por $\partial A = \overline{A}-A^\circ$. Calcule:
\index{Conjunto!fronteira}\index{Fronteira}%

(a) $\partial\Z$; \qquad
(b) $\partial\Q$; \qquad
(c) $\partial(\R-\Z)$.
	\exercicioextra Prove que:

(a) $A$ é aberto \underline{sse} $\partial A\cap A=\varnothing$; 
\qquad
(b) $A$ é fechado \underline{sse} $\partial A\subset A$; 

(c) $\partial A$ é um conjunto fechado;
\qquad 
(d) $\overline{A}=A\cup\partial A$; 
\qquad
(e) $A^\circ=A-\partial A$;

(f) $x\in\partial A$ \underline{sse}  toda bola $B$ contendo $x$,
$B\cap A\not=\varnothing$ e $B\cap A^\cc\not=\varnothing$.

	\exercicioextra   
	(definição de conexo) 
\index{Conjunto!conexo}%
\label{Exc: conexo}
        A definição mais geral de \textbf{conjunto conexo} é a seguinte.
	Dizemos que $A,B$ é uma 
	{\bf cisão} de $J$
	se:

	(i) $A, B$ são abertos; \qquad 
	(ii) $J\subset A\cup B$; \qquad 
	(iii) $A\cap B = \varnothing$.

	Dizemos que a cisão $A,B$ é {\bf trivial} se $J\cap
	A=\varnothing$ ou 
	$J\cap B=\varnothing$. 
	Dizemos que $J$ é {\bf conexo} se toda cisão de $J$ é trivial.
	Prove que:

	(a) são desconexos: $\Z$, $\Q$, $\R-\Z$ e $\R-\Q$;
\hfill
	(b) se $J$ é conexo então $J$ é um intervalo;
	%e limitado então $J=[a,b]$ ou $(a,b)$ ou $(a,b]$ ou $[a,b)$;   

	(c) se $J$ e $K$ são conexos então $J\cap K$ é conexo;
\hfill
	(d) se $J$ é conexo então $\overline{J}$ é conexo;

	(e) Dê exemplo em que $\overline{A}$ é conexo mas $A$ não é 
conexo.
%Compactos %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	
	Dica: (a) obtenha cisões não-triviais;
	 (b) $a = \inf J$ e $b=\sup J$.

\secexercicio{Conjuntos compactos}


	\exerciciolA Sejam $K_i\subset\R$ compactos para $i\in\N$
	e $F$ fechado. Prove que:

(a) $\displaystyle\bigcap_{i\in\N} K_i$ é compacto; \qquad
(b) $\displaystyle\bigcup_{i=1}^n K_i$ é compacto; 
\qquad
(c) $F\cap K_1$ é compacto.

	\exercicio Sejam $F_n\subset\R$ uma sequência de conjuntos 
não-vazios satisfazendo $F_n\subset F_{n-1}$.
Dê exemplos mostrando que $\displaystyle\bigcap_{i\in\N} F_i$ pode
ser vazia se  ([L] p.148 no.22):  

(a) os $F_i$'s são apenas fechados; \qquad
(b) os $F_i$'s são apenas limitados.



% Compactos: cobertura

	\exerciciolA Para cada um dos conjuntos abaixo, dê um exemplo de uma
	cobertura aberta que não possua subcobertura finita:

	(a) $(0,1]$; \hfill (b) $[0,+\infty)$; \hfill (c) $\Z$; 
	\hfill (d) $\Q\cap[0,1]$.
	\exerciciolB 
        Seja $q_i$ enumeração de $\Q$. Prove que
	as bolas $B_{\frac{1}{2^i}}(q_i)$ cobrem $\Q$ mas não cobrem $\R$.

	\exercicio
        Seja $q_i$ enumeração de $\Q$. 
	Determine se 
	as bolas $B_{\frac{1}{i}}(q_i)$ cobrem $\R$.

	Dica: depende da enumeração. Use exercício anterior.
%	Obtenha uma cobertura aberta para $\Q$ que não cubra
%	$\R$.
%	Dica: Use bolas de raio $1/2^i$.

	\exerciciolB Seja $\cal C$ uma coleção de abertos de $\R$ disjuntos
	dois a dois, i.e., se $A,B\in\cal C$ então $A$ e $B$ são
	abertos e $A\cap B=\varnothing$. Prove que $\cal C$ é
	enumerável.

	Dica: Para cada $A\in\cal C$ existe um racional $q\in A$.
	Veja \excpag{interenum}.

	\exercicio
	\label{Exc: loclimitada}
	Sejam $A\subset\R$ e $f:A\rightarrow\R$. Dizemos que 
	$f$ é \textbf{localmente limitada em $x$} se existe $\ep>0$
	tal que 
	$f$ restrita a $B_\ep(x)\cap A$ é limitada.
	\index{Função!localmente limitada}

	\eitem para $A=(0,1)$ dê exemplo de $f$ localmente limitada
	que não seja limitada em $A$;

	\eitem prove que se $A$ é aberto, o conjunto dos pontos 
	$x\in A$ tais que $f$ é localmente limitada em $x$ é aberto;

	\eitem prove que se $A$ é compacto e $f$ localmente limitada para todo
	$x\in A$ então $f$ é limitada em $A$


	\exerciciolB Seja $f:\R\rightarrow\R$ definida por $f(x)=x$ se
	$x\in\R-\Q$,  $f(p/q)=q$ se $p/q$ é fração irredutível com
	$p>0$ e $f(0)=0$. Prove que $f$ é ilimitada em qualquer
	intervalo não-degenerado 
([L] p.172  no.17).\index{Função!estranha}
	

        Dica: Veja \excpag{funcaomaluca}.


	\exerciciodificil 
	Seja $A\subset\R$ qualquer. Prove que toda cobertura de $A$ por
abertos possui uma subcobertura enumerável 
\nometeo{Teorema de Lindelöf\footnote{Ernst Leonard Lindelöf:  
$\star$ 07/03/1870, Helsingfors, Império Russo (agora Helsinki,
Finlândia) -- $\dagger$ 04/06/1946, Helsinki, Finlândia.}} 
([L] p.150 no.44).
\index{Lindelöf}
\index{Teorema!de Lindelöf}

	Dica: Considere $\C$ a coleção de bolas com centro em
	$q_i\in\Q$ e raio racional contida em algum elemento da
	cobertura. Prove que se $x\in A\cap \Q^\cc$, 
	$x\in B\in\C$ 
	%membro da cobertura aberta 
	e portanto existe $\delta$ (podemos assumir
	$\delta\in\Q$) tal que
	$B_\delta(x)\subset B$. Por densidade, 
	$x\in B_{\delta/2}(q_i)$ para algum $q_i$.

	
	
	\exerciciodificil   Consulte na internet (ou em algum livro)  a
definição do \textbf{conjunto de Cantor}. Prove que:
\index{Cantor!conjunto de}

(a) é não-enumerável; \qquad (b)  tem interior vazio;
\qquad
(c) é compacto; 

(d) na base 3 os pontos 
	não possuem o dígito 1 exceto quando 
	ele se repete infinitamente ao final, pois por exemplo
	$0,202022222\ldots=0,20210000\ldots$


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Densos
\secexercicio{Conjuntos densos}

% Valor: 2.0
\exerciciolA
\label{Exc: R-Q e denso}
Prove que se $A\subset\R$ é enumerável, então $A^\complement$ é denso em $\R$.
Conclua que irracionais e
transcendentes são densos em $\R$. 
%Conclua que $\Q^\complement$ é denso%
%em $\R$.
\index{Conjunto!denso}%
\index{Denso}

\exerciciolB
Prove que 
$A=\left\{\dfrac{m}{2^n}; \ m\in\Z, \ n\in\N\right\}$
 é denso em $\R$.

	\exercicio Prove que $A$ é denso \underline{sse} 
$A^\complement$ tem interior vazio ([L] p.149 no.25).



	\exerciciodificil   Prove que se $\alpha\in\R-\Q$ então 
$A=\{m+n\alpha; \quad m,n\in\Z\}$ 
(em Álgebra denotamos $A$ por $\Z[\alpha]$)
é denso em $\R$ ([L] p.76 no.58). \label{sinucaa}

Dica: Ver \excpag{sinuca}.


	
